抽煙的人越來越少，美國煙草行業利潤怎麼還是比十年前多了 77%？

全球控煙談了十幾年，成效究竟如何了？

在全世界範圍內，2006 年，世界衛生組織就出台了《煙草控制框架公約》，當時一共有 57 個國家同意遵守公約要求。

從全球來看，香煙的消費總量仍然在不斷增長。2014 年，全球一共消耗了大約 58 萬億根香煙。

但不同地區有所差別，以美國為例的發達國家，香煙的銷量總體在下降，吸煙的人口比例也在下滑。

根據市場調研公司 Euromonitor 的報告，2001 年至 2016 年期間，美國香煙的銷售數量減少了 37%，與此同時，美國吸煙人口的比例也從 2000 年的 23.2 % 下降到了 2014 年的 16.8% 。

但數據說，煙草公司反而越賺越多了。

在同一段時間里，雖然煙民變少了，期間煙草公司的收入增長了 32%。而這主要是因為美國香煙公司在不斷提升產品價格，2001 年美國香煙平均 1 包只賣 3.73 美元，到 2016 年價格價格上漲了 72.12%，一包香煙要賣 6.42 美元。

美國煙草行業的利潤在這十年間也大漲了。2016 年，美國煙草行業的利潤達到了 184 億美元，比十年前漲了 77%。

美國煙草行業在這十年間經歷了一連串的合併，從原本的七家煙草公司變成了兩家，佔主要市場份額的分別是奧馳亞集團 （Altria Group，有萬寶路）和 Newport 品牌生產商（Reynolds American，有箭牌）。美國市場當中賣出的 10 支煙當中就有 8 支產自這兩家公司。合併交易讓留下來的這兩家煙草公司通過降低成本，提高定價能力的方式，增加利潤。

說起來，美國最大的煙草公司奧馳亞集團 同時也是世界上第二大煙草公司，佔據了全球 14.6% 的市場份額。排在其後的分別是總部位於倫敦的英美煙草（British American Tobacco ）、日本煙草國際（Japan Tobacco international ）和帝國煙草公司（Imperial Brands）。

這些跨國煙草公司的市場份額都遠遠不及中國煙草。這家壟斷的國有企業，是中國香煙市場上的唯一廠商。

由於中國人口基數眾多，中國煙草公司所佔的全球市場份額高達 44.2%。中國的卷煙消費量佔據了全球的 40%。遠遠甩開了第二大香煙消費國俄羅斯（佔全球的 6.5% ）過去十多年以來，中國的卷煙銷量一直在上漲，直到 2015 年。

2016 年中國的香煙銷量首次下滑。根據國家煙草總局數據：2015 年中國卷煙的銷量為 4979 萬箱，同比下跌了2.36%，這是多年以來，中國卷煙銷量首次下跌。

但跟美國的煙草公司情況類似，中國的卷煙銷售收入也並未隨銷量下滑而下跌，反而增加了 632.7 億元，達到 1.42 萬億，創下歷史新高，這與美國香煙的趨勢幾乎一樣。不過完全壟斷了中國市場的中國煙草公司不存在競爭對手，香煙價格的上升是其利潤上漲的主要原因。

價格上漲的一大動力是稅收。2015 年，中國卷煙消費稅在 6 年之後進行第一次調整，最終讓零售價上漲了 10 % 左右。

說到稅收，全世界的政府幾乎都對香煙行業進行高價徵稅。

美國也對香煙徵稅，但比例不太高。美國的煙草公司本身賺的錢也要更多。根據美國煙草商協會（Tobacco Merchants Association）的數據，美國香煙價格中 42% 屬於稅款，相比之下英國香煙 82% 都為稅款。每當奧馳亞賣出一包萬寶路， 他們就能賺到差不多 20% 的錢。

不過，誰都不及中國煙草公司上繳的錢多。每年中國煙草公司賺的錢，要拿出大約 90 % 上交國家。

以 2015 年為例，煙草行業實現稅利總額 11436 億元，上繳財政總額 10950 億元，同比增長 20.2 %，是中央財政的重要來源。

題圖來自 Diafortiko

加到一包煙5舊水
食唔起未戒煙 g持

共產國家權力至高無上
一切勞動產出歸咪於權力

加到一千一包啦屌

啱呀 又唔係必需品

舊年英美煙草公司莫名其妙咁成為僅次於蘋果既全球第二賺錢多公司

只比蘋果賺少一億美金